%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Paradoxe du singe savant]
	
Le paradoxe du singe savant est un théorème selon lequel un singe (immortel) qui tape indéfiniment et au hasard sur le clavier d'une machine à écrire pourra presque sûrement écrire \textit{Hamlet} de Shakespeare (ou tout autre texte d'une longueur finie).

Plus généralement, on suppose que la machine à écrire dispose de $\ell \in \N*$ caractères et que le texte que le singe doit taper contient $N$ caractères. On suppose que le singe tape chaque caractère indépendamment des autres et totalement au hasard.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité que, à l'issue des $N$ premiers caractères tapés, le singe n'ait pas écrit le texte?
\item On recommence $n$ fois l'expérience consistant à taper un bloc de $N \in \N*$ caractères. Quelle est la probabilité $P_{n}$ que le signe n'ai tapé le texte dans aucun des $n$ blocs?
\item Conclure et commenter.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Pour que le signe, à l'issue des $N$ premiers caractères tapés, n'ait pas écrit le texte, il faut qu'il se trompe au moins une fois de caractère. Notons $S$ l'événement \guill{le singe n'a pas tapé le texte en $N$ caractères}. L'événement $\overline{S}$ est l'événement \guill{le singe a tapé les $N$ bons caractères}, dont la probabilité est 
	\[ \PP(\overline{S}) = \left(\frac{1}{\ell}\right)^N. \]
	Ainsi, $\boxed{\PP(S) = 1-\left(\frac{1}{\ell}\right)^N.}$\vspace*{.1cm}
	\item On dispose d'un schéma de Bernoulli, dont le succès est $S$ \guill{le singe n'a pas tapé le texte en $N$ caractères}, de probabilité $\PP(S)$, que l'on répète $n$ fois de manière successives et indépendantes. La variable aléatoire $X_n$ comptant le nombre de succès suit donc une loi binomiale de paramètre $n$ et $\PP(S)$. Ainsi,
	\[ \boxed{P_n} = \PP(X_n=n) = \binom{n}{n}\left(1-\left(\frac{1}{\ell}\right)^N\right)^n \boxed{= \left(1-\left(\frac{1}{\ell}\right)^N\right)^n.} \]
	\item Déterminons la limite de cette probabilité lorsque $n$ tend vers $+\infty$. Notons, pour plus de facilité, $r=\frac{1}{\ell}$. Remarquons que 
	\begin{align*}
	P_n &= \eu{n\ln\left(1-r^N\right)}	
	\end{align*}
	et puisque $0<1-r^N<1$, $\ln\left(1-r^N\right)<0$ et finalement 
	\[ \boxed{P_n\tendversen{n\to +\infty} 0.}\]
	Ainsi, presque surement, le singe finira par écrire le texte de $N$ caractères, quel que soit la valeur (fixe) de $N$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
